
\input mestrucs.tex
%\definecolor{orange}{rgb}{0.99,0.69,0.07}
\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.

\usepackage{ifthen}
\setmarginsrb{1.3cm}{0cm}{1,8cm}{1cm}{1cm}{1cm}{0cm}{0cm}
%Avec la signification suivante : a est la marge de gauche, b est la marge haute, c la marge de droite et d la marge basse. Il ne reste plus que quelques paramètres à préciser. e est la hauteur de l'en-tête, f est la distance entre l'en-tête et le texte, g la hauteur du pied-de-page et h la hauteur totale entre le bas de la page et le bas du pied de page.
\usepackage{colortbl}
%\input D:/Gil/tex/mestrucs.tex
%\input D:/Gil/tex/arrows.tex
%---- Dimensions des marges ---
\usepackage{multicol}
%\ds{00/00/00}{classe}{numéro}{1 heure}
%\dm{00/00/00}{classe}{numéro}





\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\fancyhead[L]{}
\fancyhead[R]{}
%\fancyfoot[C]{Rubrique \LaTeX}
\fancyfoot[R]{
 \includegraphics[scale=0.05]{mathGM_logo.ps}
 }
 \fancyfoot[L]{
\text{www.mathGM.fr}
 }


 \renewcommand{\arraystretch}{1.5}






\begin{document} {\noindent {\textbf{Seconde} \hfill
\begin{minipage}{2cm}
\includegraphics[scale=0.2]{mathGM_logo.ps}
\end{minipage}
}
}\\
\hrule
\begin{center}
{\Large \bf MATHEMATIQUES}\\
{\large \bf Les vecteurs (entraînement 4 (corrigé))} \\
\end{center}
\hrule \vspace*{0,5cm}











~\\
\exods\\
\begin{minipage}{17cm}
\postitpp{17cm}{Conseils}{
Pour simplifier des égalités vectorielles, on va utiliser la relation de Chasles. L'idée est qu'en s'aidant de la figure on remplace un (ou des) vecteur(s) par un (ou des)  vecteur égal (égaux) afin de pouvoir utiliser la relation de Chasles.\\
Je rappelle la relation de Chasles : pour tous points $A$, $B$ et $C$ du plan,
\begin{center}
$\Vect{{\blue{A}}{\red B}}{\red {+}}\Vect{{\red{B}}{\blue{C}}}=\Vect{{\blue AC}}$
\end{center}
}
\end{minipage}~\\
~\\
 \begin{enumerate}[\bf 1.]
   \item Egalités complétées.\\
   \colonne{2}
  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item $\underbrace{\Vect{AB}+\Vect{BE}}_{\text{Relation de Chasles}}=\Vect{A{\blue E}}$\\[1em]

    \item $\underbrace{\Vect{AB}-\Vect{FB}}_{\Vect{AB}+\Vect{BF}}=\Vect{A{\blue F}}$\\

    \item $\underbrace{\Vect{HE}+\Vect{DG}}_{\Vect{FB}+\Vect{BE}}=\Vect{F{\blue E}}$\\

    \item $\underbrace{\Vect{FC}-\Vect{CB}}_{\Vect{FC}+\Vect{BC}=\Vect{FC}+\Vect{CD}}=\Vect{F{\blue D}}$
  \end{enumerate}
   \fincolonne
   \item Simplification des sommes.\\
   \colonne{2}
  \begin{enumerate}[\bf a.]
    \item $\Vect{CE}+\Vect{AC}=\underbrace{\Vect{AC}+\Vect{CE}}_{\text{Relation de Chasles}}=\Vect{AE}$.\\[2em]

    \item $\Vect{EF}-\Vect{FC}=\underbrace{\Vect{EF}+\Vect{CF}}_{\Vect{EF}+\Vect{FH}}=\Vect{EH}$.\\

    \item $-\Vect{BA}+\Vect{AC}=\underbrace{\Vect{AB}+\Vect{AC}}_{\underbrace{\small\Vect{CD}+\Vect{AC}}_{\Vect{AC}+\Vect{CD}}}=\Vect{AD}$.\\

    \item $\Vect{AB}+\Vect{AE}+\Vect{BC}=\underbrace{\Vect{AB}+\Vect{BF}+\Vect{FG}}_{\text{Relation de Chasles}}=\Vect{AG}.$
  \end{enumerate}
   \fincolonne
 \end{enumerate}



\vspace{1cm}

\exods\\

 \begin{enumerate}[\bf 1.]
    \item $\underbrace{\Vect{ER}+\Vect{RE}}_{\text{Relation de Chasles}}=\Vect{EE}=\vec{0}$.\\
   \item $\Vect{AB}+\Vect{AB}=2\Vect{AB}$.\\
   \item $\Vect{BC}+\Vect{AB}+\Vect{AC}=\underbrace{\Vect{AB}+\Vect{BC}}_{\Vect{AC}}+\Vect{AC}=\Vect{AC}+\Vect{AC}=2\Vect{AC}$.\\
   \item $\Vect{RT}-\Vect{RU}+\Vect{UT}=\Vect{RT}+\Vect{UR}+\Vect{UT}=\underbrace{\Vect{UR}+\Vect{RT}}_{\text{Relation de Chasles}}+\Vect{UT}=2\Vect{UT}.$
 \end{enumerate}

\newpage





\exods \\
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item $5\times (-2,4)-(-4)\times 3=-12+12=0$.\\
  On en déduit que les vecteurs $\vec{u}$ et $\vec{v}$ sont colinéaires.\\

  \begin{minipage}{10cm}
  On cherche le réel $k$ tel que $\vec{v}=k\vec{u}$, c'est-à-dire le réel $k$ qui vérifie $3=5\times k$ et $-2,4=-4\times k$. \\
  On obtient $k=0,6$.\\
  Ainsi, $\vec{v}=0,6\vec{u}$.
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{6cm}{Vecteurs égaux}{ Les vecteurs $\vec{v}$ et $k\vec{u}$ sont égaux. Ils ont donc les mêmes coordonnées. C'est ce que l'on traduit avec les deux égalités contenant $k$.
}
\end{minipage}~\\

  \item Les deux vecteurs sont colinéaires si et seulement si : $3\times (-3)-2\times(x+4)=0$.


  \begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
3\times (-3)-2\times(x+4)&=&0~{\blue \text{C'est une équation du premier degré qui ne devrait pas poser de problème !}}\\
 -9-2x-8 &=& 0\\
 -2x &=&17\\
  x&=&-8,5
\end{eqnarray*}

  Le vecteur $\vec{v}$ a pour coordonnées : $\begin{pmatrix}
               -8,5+4 \\
              -3 \\
             \end{pmatrix}$ soit  $\begin{pmatrix}
               -4,5 \\
              -3 \\
             \end{pmatrix}$.\\

             Comme précédemment, on cherche le réel $k$ tel que $-4,5=3\times k$ et $-3=2\times k$.\\
             On trouve $k=-1,5$.\\

             Ainsi, $\vec{v}=-1,5\vec{u}$.\\

  \item $\Vect{BC}\begin{pmatrix}
               \frac{4}{3}-\frac{2}{3} \\
              -1-\frac{1}{3} \\
             \end{pmatrix} =\begin{pmatrix}
               \frac{2}{3} \\
             -\frac{4}{3} \\
             \end{pmatrix}$ et $\Vect{AD}\begin{pmatrix}
               0-\left(-\frac{1}{3}\right) \\
              -\frac{2}{3}-0 \\
             \end{pmatrix} =\begin{pmatrix}
               \frac{1}{3} \\
             -\frac{2}{3} \\
             \end{pmatrix}$\\

        $\dfrac{2}{3}\times\left(-\dfrac{2}{3}\right)-\left(-\dfrac{4}{3}\right)\times \dfrac{1}{3}=-\dfrac{4}{9}+\dfrac{4}{9}=0$.\\
        Par conséquent, les vecteurs $\Vect{BC}$ et $\Vect{AD}$ sont colinéaires.
\end{enumerate}


\vspace{1.5cm}

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \begin{minipage}{12cm}
  \item $\Vect{AB}\begin{pmatrix}
               14 \\
              -8 \\
             \end{pmatrix}$ et $\Vect{AC}\begin{pmatrix}
              -7\\
              4\\
             \end{pmatrix}$.\\
             $14\times 4-(-8)\times (-7)=0$.\\
             Les vecteurs $\Vect{AB}$ et $\Vect{AC}$ sont colinéaires, donc les points $A$, $B$ et $C$ sont alignés.
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{6cm}{La méthode}{ Pour montrer l'alignement des points, on regarde si les vecteurs $\Vect{AB}$ et $\Vect{AC}$ sont colinéaires. Remarquez que ces deux vecteurs ont un point en commun (le point $A$).
}
\end{minipage}~\\



  \item $\Vect{AB}\begin{pmatrix}
               14 \\
              -8 \\
             \end{pmatrix}$ et $\Vect{DE}\begin{pmatrix}
              -7\\
              4\\
             \end{pmatrix}$.\\
            On remarque que $\Vect{DE}=\Vect{AC}$. Pour les mêmes raisons qu'avant, les vecteurs $\vect{AB}$ et $\Vect{DE}$ sont colinéaires. Donc, les droites $(AB)$ et $(DE)$ sont parallèles.



\end{enumerate}


\newpage

\exods
\begin{enumerate}[\bf 1.]
  \item ~\\
  \begin{minipage}{10cm}
  \begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
\Vect{AQ}&=&3\Vect{MN}-2\Vect{NA}\\
 \Vect{AQ} &=& 3(\Vect{MA}+\Vect{AN})+2\Vect{AN}\\
 \Vect{AQ} &=&3\Vect{MA}+3\Vect{AN}+2\Vect{AN}\\
 \Vect{AQ}&=&3\Vect{MA}+5\Vect{AN}
\end{eqnarray*}
\end{minipage}
 \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{6cm}{Le principe}{On veut au final du vecteur $\Vect{AM}$ et du vecteur $\Vect{AN}$. On "casse" le vecteur $\Vect{MN}$ en $\Vect{MA}+\Vect{AN}$ avec la relation de Chasles. Il n'y a plus qu'à réduire et le tour est joué.
}
\end{minipage}~\\
  \item ~\\
  \begin{minipage}{12cm}
  \begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
\Vect{AI}&=&\Vect{AB}+\Vect{BI}~~~{\blue \text{C'est la relation de Chasles.}}\\
 \Vect{AI} &=& \Vect{AB} +\dfrac{1}{2}\Vect{BC}~~~{\blue \text{Comme I est le milieu de }[BC], ~\Vect{BI}=\dfrac{1}{2}\Vect{BC}}\\
 \Vect{AI} &=&\Vect{AB} +\dfrac{1}{2}(\Vect{BA}+\Vect{AC})~~~{\blue \text{C'est la relation de Chasles. Encore.}}\\
 \Vect{AI}&=&\Vect{AB}+\dfrac{1}{2}\Vect{BA}+\dfrac{1}{2}\Vect{AC}\\
 \Vect{AI}&=&\Vect{AB}-\dfrac{1}{2}\Vect{AB}+\dfrac{1}{2}\Vect{AC}\\
 \Vect{AI}&=&\dfrac{1}{2}\Vect{AB}+\dfrac{1}{2}\Vect{AC}
\end{eqnarray*}
\end{minipage}
 \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{6cm}{Ce que je conseille}{Faites une petite figure à main levée  pour visualiser le truc ...
}
\end{minipage}~\\

  \item  \begin{enumerate}[\bf a.]
           \item  Voici la figure :
  \begin{center}
  \newrgbcolor{zzttqq}{0.6 0.2 0.}
\psset{xunit=0.7cm,yunit=0.7cm,algebraic=true,dimen=middle,dotstyle=o,dotsize=5pt 0,linewidth=0.8pt,arrowsize=3pt 2,arrowinset=0.25}
\begin{pspicture*}(1.,-6.)(14.,3.)
\multips(0,-6)(0,1.0){10}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(1.,0)(14.,0)}
\multips(1,0)(1.0,0){14}{\psline[linecap=1,dash=1.5pt 1.5pt,linewidth=0.4pt,linecolor=lightgray]{c-c}(0,-6.)(0,3.)}
\pspolygon[linecolor=zzttqq,fillcolor=zzttqq,opacity=0.1](3.,-5.)(9.,-5.)(11.,-3.)(5.,-3.)
\psline[linecolor=zzttqq](3.,-5.)(9.,-5.)
\psline[linecolor=zzttqq](9.,-5.)(11.,-3.)
\psline[linecolor=zzttqq](11.,-3.)(5.,-3.)
\psline[linecolor=zzttqq](5.,-3.)(3.,-5.)
\psline(9.,1.)(5.,-3.)
\psline(12.,-5.)(9.,-5.)
\psline(9.,1.)(12.,-5.)
\begin{scriptsize}
\psdots[dotstyle=+,dotscale=1,dotangle=45,linecolor=blue](3.,-5.)(9.,-5.)(11.,-3.)(5.,-3.)(12.,-5.)(9.,1.)
\rput[bl](2.64,-5.5){\blue{$A$}}
\rput[bl](9.1,-5.36){\blue{$B$}}
\rput[bl](11.08,-2.8){\blue{$C$}}
\rput[bl](4.72,-2.72){\blue{$D$}}
\rput[bl](9.08,1.2){\blue{$E$}}
\rput[bl](12.16,-5.46){\blue{$F$}}
\end{scriptsize}
\end{pspicture*}
  \end{center}


           \item ~\\
  \begin{minipage}{10cm}
  \begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
\Vect{EC}&=&\Vect{EA}+\underbrace{\Vect{AC}}_{=\Vect{AB}+\Vect{BC}}\\
 \Vect{EC} &=& -3\Vect{AD}+\Vect{AB}+\underbrace{\Vect{BC}}_{=\vect{AD}}\\
 \Vect{EC} &=&-3\Vect{AD}+\Vect{AB}+\Vect{AD}\\
 \Vect{EC}&=&-2\Vect{AD}+\Vect{AB
 }
\end{eqnarray*}
\end{minipage}
 \begin{minipage}{8cm}
\postitpp{6cm}{Le principe}{Pourquoi avoir "cassé" avec le point $A$ au départ ? Parcequ'on fait apparaître $\Vect{EA}$ qu'on a en fonction de $\Vect{AD}$ par l'énoncé et $\vect{AC}$ qu'on pourra aussi obtenir en fonction de $\Vect{AD}$ et $\Vect{AB}$.
}
\end{minipage}~\\

 \begin{eqnarray*}
% \nonumber to remove numbering (before each equation)
\Vect{CF}&=&\underbrace{\Vect{CB}}_{=-\Vect{AD}}+\underbrace{\Vect{BF}}_{=\frac{1}{2}\Vect{AB}}\\
 \Vect{CF} &=&-\Vect{AD}+\dfrac{1}{2}\Vect{AB}
 \end{eqnarray*}~\\
 $$
 \left.
    \begin{array}{ll}
       \Vect{EC}=-2\Vect{AD}+\Vect{AB}\\
         \Vect{CF} =-\Vect{AD}+\dfrac{1}{2}\Vect{AB}
    \end{array}
\right \}
 \text{~~On en déduit} ~~\Vect{EC}=2\Vect{CF}$$

           \item Puisque les vecteurs $\Vect{EC}$ et $\Vect{CF}$ sont colinéaires, les points $E$, $C$ et $F$ sont alignés.
         \end{enumerate}

  \end{enumerate}


\end{document}

